# FAT32 FileSystem

这里将介绍FAT32的一些知识

## FAT32文件系统结构

|MBR|FAT|DATA|
|:--|:--|:--|
|操作系统引导记录(弃用)|文件分配表|数据区|


FAT表(文件分配表)，是FAT文件系统中用于磁盘数据索引和定位而引进的一种**链式结构**

在FAT文件系统中，文件的存储依照FAT表制定的簇链式数据结构来进行

同时，FAT文件系统将组织数据时使用的目录也抽象为文件，以简化对数据的管理

所占空间表
- FAT项，4个字节
- 目录项，32个字节
- 一簇，4kb = 4 * 1024 = 4096个字节

## FAT
FAT的主要作用是标明分区存储的介质以及簇的使用情况

FAT表由FAT表项构成，我们把FAT表项简称FAT项，每个FAT项占用4字节

每个FAT项都有一个固定的编号，这个编号从0开始

> FAT表项的前两个FAT项为文件系统保留使用，0号FAT为介质类型，1号FAT为文件系统错误标志,分区的数据区中每个簇都会映射到FAT表中的唯一一个FAT项，因为0号FAT和1号FAT被系统占用，用户的数据从2号FAT开始记录,**我们实现的是简化版的FAT，因此该项弃用**

如果某个文件占用很多个簇，则第一个FAT项记录下一个FAT项的编号（既簇号），如果这个文件结束了，则用“0F FF FF FF”表示

一个文件至少占用一个簇,一个簇不能同时被两个文件所使用

## DATA
[详情](http://blog.chinaunix.net/uid-26913704-id-3213951.html)

FAT32文件系统将目录当做普通文件来处理的

FAT表中的地址编号与数据区中的簇号相同

FAT表现的是空间的使用

数据区中使用目录项来表现文件，文件夹之间的关系

例如

我们把根目录放在0号簇Data[0]，此时占用FAT[0]，Data[0]上存在两个表项，`.`和`..`，此时两个表项指向的簇相同

然后**在根目录新建文件夹**

此时Data[0]上创建一个新的目录项`Test1`,**注意：新的目录项是在父目录项上建立的**

然后给新建的目录项指定一个簇Data[1],占用FAT[1]

然后Data[1]上存在两个表项,`.`和`..`，此时`..`指向Data[0]

接着在`Test1`中创建一个文件,此时占用Data[2],FAT[2]

这时会在Data[1]上创建一个表项，表项指向Data[2]

那么我们怎么找到对应的文件然后读取它的数据呢

```
/
 |---Test/
 |     |----1.txt
```

假设文件目录如上所示

我们要读取1.txt的数据

首先需要找到根目录对应的簇Data[0],在那一簇找到Test的目录项

然后根据Test目录项的簇号，找到Test对应的簇Data[1]

然后在Data[1]中找到1.txt的目录项

根据1.txt目录项中的簇号找到1.txt对应的数据Data[3]

# 规划
所占空间表

|类型|大小|
|:---|:---|
|FAT项|4个字节|
|目录项|32个字节|
|一簇|4kb = 4 * 1024 = 4096个字节|

也就是说`1 FAT(4个字节) 对应 1 簇(4 * 1024个字节)`

我们需要用一个链表来维护FAT表

然后根据节点的多少计算出我们这个文件系统所支持的最大空间

FAT区用`数组`和`链表管理`(管理空闲空间),DATA区用`数组管理`

现在分配1G给Data区

那么`4 * 256(1k) * 1024(1M)  * 1024 = 1G`

1G的数据区需要`256 * 1024`个FAT

|区域|对应空间大小|
|:---|:----|
|FAT|`4 * 256(1k) * 1024 个字节 = 1M`|
|DATA|`4 * 256 * 1024 * 1024 个字节 = 1G`|
|Bitmap|`256 * 1024 = 262144(bits) / 8 = 32768字节 = 32k`|

|表项数值|对应含义|
|:-------|:--------|
|`0x00000000`|空闲簇，即表示可用|
|`0x00000002- 0x0FFFFFEF`|被占用的簇，其值指向下一个簇号|
|`0x0FFFFFF8 - 0x0FFFFFFF`|文件最后一个簇|
|`0x00000001`|保留簇|
|`0x0FFFFFF0 - 0x0FFFFFF6`|保留值|
|`0x0FFFFFF7`|坏簇|

![目录项](./Img/data.jpg)



各项具体表示

from [here](https://blog.csdn.net/sikuon/article/details/77914422)

（1）主文件名

文件名用不完8个字节，后面用空格（0x20）填充。

另外该位置的第一个字节也用来表示目录项的分配状态，当这个字节为 0x00时，表示该目录从未用过，当这个

字节是0xE5时，表示该目录项曾经使用过，但目前已经被删除。

（2）文件扩展名

没有扩展名的用空格填充

（3）文件属性

文件的各种属性，表示的方法是按二进制位定义，最高两位保留未用，

（1）      未用

（5）文件创建时间精确到10ms的值

文件在创建时的时间值中精确到10ms的值用该字节表示。例如：86H，十进制为134，所以文件创建的时间为

1340ms，即1.34s.

（6）文件创建时间

A：0-4位，这5位记录秒的值，单位是2s，也就是把这四位的值乘以2，才是秒的值，其取值范围为0-29.

B：5-10位，这6位记录分的值，其取值范围为0-59.

C：11-15位，这5位记录时的值，其取值范围为0-23

计算出来的值再加上1340ms。才是文件最终的创建时间。.

（7）文件创建日期

A：0-4位，这5位记录日的值，其取值范围为0-31

B：5-8位，这4位记录月的值，其取值范围为0-12.

C：9-15位，这7位记录年的值，其取值相对于1980年开始计数的，其值必须加上1980。

（8）文件最近访问日期

同文件创建日期算法一样

（1）      文件起始簇号的高位

是指文件的内容所在的第一个簇号

（2）      文件修改时间略

（3）      文件修改日期略

（12）文件起始簇号低位

是指文件的内容所在的第一个簇号

（13）文件大小以字节大小为单位小端存储

属性字节用0表示目录

用1表示文件
### 具体设计

用fat表管理fat链, 用bitmap管理空闲fat块

```
fat
fatBitMap
./disk/
    - 0, (1, 2.....262143) (total: 262144)
```



用位图管理空闲块(为了方便管理)

freeBlockIndex指向第一个空闲块，获取空闲块就从这个index开始

```
fat.bitmap:
(int32_t freeBlockIndex)(bit BitMap 32768 x 8bit)
```


FAT32 提供基本的操作

例如获取

- FAT项
- 获取目录项
- 获取簇
- 创建目录项
- 写数据
- ....

Command 则利用FAT32提供的API进行相应的操作

例如 ls，先获取簇号，然后再获取簇内的目录项

例如 cat，先获取目录项，判断是否是一个文件，然后再读取簇内数据

关于shell的设计，决定使用**shell前端+命令列表+命令程序的形式**

使用`map[command, filePath]`来组织命令列表，至于command和filePath就从文件`CommandList`中读取

然后使用`fork`和`exec`来执行相应的命令
